富戶怕被叮走 公屋爆除名潮

富戶怕被叮走 公屋爆除名潮

98K
要聞

【本報訊】房委會去年10月正式實施新公屋富戶政策，住戶入息或資產超出入息限額5倍或100倍，或在港擁有住宅物業，就需被「叮走」。為免因成為富戶而失去公屋單位，房屋署最新數字顯示，去年有多達4.11萬公屋戶獲准刪除家庭成員戶籍個案，按年升逾兩成，是5年來首次突破4萬宗。

房委會收緊公屋富戶政策，掀起一波「除名潮」。

去年首破4萬宗

公屋建屋量遠追不上供應，輪候上樓時間增至4.7年。房委會2016年底通過收緊公屋富戶政策，富戶交還公屋條件由原本雙軌制改為單軌制，即原本住戶入息及資產需同時超出入息的3倍及84倍才需遷離公屋，但新富戶政策下，公屋住戶入息或資產超出入息限額5倍或100倍，或在港擁有物業就被「叮走」。

目前約有2.24萬個公屋富戶，當中2萬戶繳交倍半租金、約2,400戶繳交雙倍租金，及約32戶正繳交市值租金。但過去5年，平均每年僅收回約210個富戶單位。

有公屋戶為逃避被「叮走」，早於房署審查前，提早刪除家庭成員戶籍。房屋署數字顯示，2014、2015及2016年分別批准3.62萬、3.39萬及3.38萬宗刪除家庭成員戶籍個案，2017年首三季則有3.18萬宗刪除家庭成員戶籍個案。

不過，房署最新數字顯示，去年全年批准4.11萬宗公屋戶刪除家庭成員戶籍個案，即短短3個月內已有9,300宗新增的刪除家人戶籍個案獲批；有關數字更按年升超過兩成，是首次突破4萬宗。

據了解，獲准刪除戶籍個案，約半數屬刪除子女戶籍，部份已不在公屋單位內居住。房委會資助房屋小組成員兼民主黨立法會議員尹兆堅稱，自公屋富戶政策收緊後掀起「除名潮」，認為公屋戶刪除家庭成員宗數突破4萬宗屬意料之內，「政府一下子加辣，公屋戶驚成家人冇屋住，都會除咗名先」。

尹續稱，不排除有部份已刪除家庭成員戶籍個案，其家庭成員仍居於公屋單位內，「我相信會有黑戶，可能入息或資產超額，借住朋友個地址同房署申請除咗名先，繼續喺間公屋度住」。

收緊後的公屋富戶政策於去年10月1日正式實施，首批約1,100戶居住年期10年或以上的公屋戶，去年9月初已收到房署發出申報表，若不符合規定的富戶最快今年8月底會收到遷出通知書。新一批申報已於本月開始進行，涉及逾20萬公屋家庭。

■記者譚靜雯

相關新聞

「畀唔起首期」 不惜辭職保單位

要聞 5小時前

林太好波